\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
  {#2}    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
  {#4}    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}  \: % state id
{#2}  \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}  \: % new char
{#5}  \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{\blacktriangleright}
\newcommand{\at}{\blacktriangleleft}

\begin{document}\m{}%
  КН-403 / БРЕВНЯКОВ ЗАХАР / ДЗ №1\fl {
  \tpp{Идём направо до края, ставим правую границу}
  \nl\trx {q_{1}} {\vd} {\blacksquare} {q_{2}} {L}
  \nl\trx {q_{1}} {0} {0} {q_{1}} {R}
  \nl\trx {q_{1}} {1} {1} {q_{1}} {R}
  \nl\trx {q_{1}} {\blacktriangledown} {\blacktriangledown} {q_{1}} {R}
  \nl\trx {q_{1}} {\blacksquare} {\blacksquare} {q_{1}} {R}
  \nl\tpp{Идём обратно налево, до края}
  \nl\trx {q_{2}} {\vd} {\vd} {q_{3}} {R}
  \nl\trx {q_{2}} {0} {0} {q_{2}} {L}
  \nl\trx {q_{2}} {1} {1} {q_{2}} {L}
  \nl\trx {q_{2}} {\blacktriangledown} {\blacktriangledown} {q_{2}} {L}
  \nl\trx {q_{2}} {\blacksquare} {\blacksquare} {q_{2}} {L}
  \nl\tpp{Ставим вместо текущего символа указатель, готовимся к поездке}
  \nl\tpp{Если, кстати, мы стоим на ограничителе, то само копирование уже завершено}
  \nl\trx {q_{3}} {x} {\blacktriangledown} {q_{4}^{x}} {W}
  \nl\trx {q_{3}} {\blacksquare} {\blacktriangledown} {q_{6}} {R}
  \nl\tpp{Едем}
  \nl\trx {q_{4}^{x}} {\vd} {x} {q_{5}^{x}} {L}
  \nl\trx {q_{4}^{x}} {0} {0} {q_{4}^{x}} {R}
  \nl\trx {q_{4}^{x}} {1} {1} {q_{4}^{x}} {R}
  \nl\trx {q_{4}^{x}} {\blacktriangledown} {\blacktriangledown} {q_{4}^{x}} {R}
  \nl\trx {q_{4}^{x}} {\blacksquare} {\blacksquare} {q_{4}^{x}} {R}
  \nl\tpp{Едем обратно}
  \nl\trx {q_{5}^{x}} {\blacktriangledown} {x} {q_{3}} {R}
  \nl\trx {q_{5}^{x}} {0} {0} {q_{5}^{x}} {L}
  \nl\trx {q_{5}^{x}} {1} {1} {q_{5}^{x}} {L}
  \nl\trx {q_{5}^{x}} {\blacksquare} {\blacksquare} {q_{5}^{x}} {L}
} \fl {
  \tpp{Увозим вправо оставшийся треугольник в середине (1)}
  \nl\trx {q_{6}} {x} {\blacktriangledown} {q_{7}^{x}} {L}
  \nl\trx {q_{6}} {\blacktriangledown} {\blacktriangledown} {q_{6}} {R}
  \nl\trx {q_{6}} {\vd} {\vd} {q_{8}} {L}
  \nl\tpp{Увозим вправо оставшийся треугольник в середине (2)}
  \nl\trx {q_{7}^{x}} {0} {0} {q_{6}} {R}
  \nl\trx {q_{7}^{x}} {1} {1} {q_{6}} {R}
  \nl\trx {q_{7}^{x}} {\blacktriangledown} {\blacktriangledown} {q_{6}} {R}
  \nl\trx {q_{7}^{x}} {\blacksquare} {\blacksquare} {q_{6}} {R}
  \nl\tpp{Удаляем треугольник, который теперь в конце. Конец}
  \nl\trx {q_{8}} {\blacktriangledown} {\vd} {q_{0}} {W}
}
\end{document}

